% Created 2015-09-14 ma. 17:30
\documentclass[presentation,smaller]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[norsk]{babel}
\subtitle{Pensum fra øving 2 og 3: if, switch, for, matriser.}
\renewcommand\maketitle{\ntnutitlepage}
\renewcommand\alert{\textbf}
\AtBeginSection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsection]\end{frame}}
\AtBeginSubsection[]{\begin{frame}<beamer>\frametitle{Oversikt}\tableofcontents[currentsubsection]\end{frame}}
\usepackage{minted}
\usetheme{ntnubokmaal}
\author{Benjamin A. Bjørnseth}
\date{\today{}}
\title{Øvingsforelesning TDT4105 Matlab}
\hypersetup{
 pdfauthor={Benjamin A. Bjørnseth},
 pdftitle={Øvingsforelesning TDT4105 Matlab},
 pdfkeywords={øving 2, øving 3, tdt4105, matlab},
 pdfsubject={Oppgaver med øving 2 (og litt 3) pensum.},
 pdfcreator={Emacs 24.5.1 (Org mode 8.3.1)}, 
 pdflang={Norsk}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Innhold}
\tableofcontents
\end{frame}


\note{Kladd for ny versjon
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline1}]{Innhold i øving 3:}
 \begin{itemize}
\item $\boxminus$ For-løkke:
\begin{itemize}
\item $\boxminus$ Telling
\item $\boxminus$ Multiplikasjonsreduksjon med element
\item $\boxminus$ Oppdatering av variabel
\item $\boxminus$ Potensielt doble for-løkker
\end{itemize}

\item $\square$ If/elseif:
\begin{itemize}
\item $\square$ Manglende returverdi

Obskur case\ldots{} men kanskje den skal dekkes av et eksempel som ikke
har med noen else? Jupp, nå dekket med funksjonen \texttt{begrens()} (aka
\texttt{clamp()})
\end{itemize}
\end{itemize}



\begin{itemize}
\item $\boxminus$ Switch:
\begin{itemize}
\item $\boxminus$ \texttt{otherwise}
\item $\boxminus$ Flere ting i case
\begin{itemize}
\item Det kan dekkes gjennom romertalloppgaven: I, II og III kan håndteres relativt likt!
\end{itemize}
\end{itemize}

\item $\boxminus$ Betingelser: 
\begin{itemize}
\item $\boxtimes$ ==
\item $\square$ \textasciitilde{}=
\item $\boxtimes$ \&\&
(Dekkes av første

\item $\square$ ||
\end{itemize}

\item $\boxminus$ Funksjoner:
\begin{itemize}
\item $\square$ \texttt{mod}   
    Dropper \texttt{mod}, for den tok vi forrige time.
\item $\boxtimes$ \texttt{reshape}
\end{itemize}

\item $\square$ \texttt{fprintf}:
\begin{itemize}
\item $\square$ \texttt{\%d}
\item $\square$ \texttt{\textbackslash{}n}
\end{itemize}

\item $\boxminus$ Matriseoperasjoner:
\begin{itemize}
\item $\square$ Potensielt matrisemultiplikasjon
\item $\square$ Multiplikasjon m/ skalar
\item $\square$ Addisjon
\item $\boxtimes$ Indeksering
\end{itemize}
(Tror vi lar det være med indeksering\ldots{} eksemplene med
matrisemultiplikasjon (som total poengsum gitt vektet
poengfordeling) er litt kunstige!)

\item $\square$ While-løkke:
\begin{itemize}
\item $\square$ Kanskje..  
Dropper while-løkke: Får ikke tid, og while introduseres senere
enn for.
\end{itemize}
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item $\boxminus$ Cellelister?!
\begin{itemize}
\item $\square$ Oppslag (egentlig ikke.. det brukes bare av scriptet,
studentene trenger bare matriseoperasjoner).
\item $\boxtimes$ Forsåvidt også i switch.. kanskje verdt å nevne.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline2}]{Mulige eksempeloppgaver}
 \begin{block}{Enkle if-oppgaver (rest fra forrige forelesning)}
\begin{itemize}
\item Definitivt kjekt.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Romertall}
\end{block}

\begin{block}{For-løkke-oppgaver}
\begin{itemize}
\item Vektorlengde-oppgaven kan også løses med matriseoperasjoner..
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Eksamensoppgave: trizero}
\begin{itemize}
\item .. er bare dobbel for-løkke.
\item .. men det er kanskje OK?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{For-løkke-romertall}
\end{block}

\begin{block}{\sout{Elementvis operasjon}}
\begin{itemize}
\item Skriv ut hvilken elementvis operasjon som tilsvarer en annen\ldots{}
\item .. den trengte horzcat\ldots{} blæ!
\end{itemize}
\end{block}


\begin{block}{Finn en oppgave som involverer matriseoperasjoner, fprintf og switch med flere alternativ per case..}
\end{block}

\begin{block}{Kø-oppgave}
\begin{itemize}
\item Gitt en matrise \(M_1\) med dimensjoner \(m \times n\). Lag en ny
matrise \(M_2\) med dimensjoner \(m \times n-1\), hvor de \(n\) minste
elementene er fjernet. Et fjernet element fylles av elementet på
raden under.
\item Plan:
\begin{itemize}
\item Gjør kø-matrisen til en kø-vektor, hvor første element er først i køen
\item Finn de \(n\) personene i køen med dårligst tid.
\item Lag en matrise med alle de andre personene.
\end{itemize}
\item Triks:
\begin{itemize}
\item Hente ut antall rader og kolonner for matrise: \texttt{[m, n] = size(matrise)}
\item Finne posisjonene til en liste sortert etter stigende verdi: \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\item Lag en \(m \times n\) matrise fra en liste: \texttt{reshape(L, m, n)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline3}]{Forslag til plan:}
\begin{block}{Repetisjonskahoot}
\begin{itemize}
\item 2-4 spørsmål om funksjoner og matriseindeksering?
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{If-oppgaver}
\begin{itemize}
\item To enkle, hvor i hvert fall en er avhengig av rekkefølgen man tester.
\begin{itemize}
\item Kan ta absoluttverdi og værmelding, kanskje.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Switch-oppgave}
\begin{itemize}
\item Romertall.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{For-løkke-oppgaver}
\begin{itemize}
\item Får dårlig tid hvis jeg tar alle sammen\ldots{}
\item .. men så er jo for-løkker litt vanskelig, da\ldots{}
\item Vektorlengde
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}}

\section{If-setninger}
\label{sec:orgheadline6}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline4}]{Repetisjon}
 \begin{itemize}
\item For de som ikke jobbet med Matlab i helgen
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.333\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
if <betingelse>
    <kode>
end
\end{minted}
\end{column}

\begin{column}{0.333\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
if <betingelse>
    <kode1>
else
    <kode2>
end
\end{minted}
\end{column}


\begin{column}{0.333\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
if <betingelse1>
    <kode1>
elseif <betingelse2>
    <kode2>
...
elseif <betingelseN>
   <kodeN>
else
   <kodeN+1>
end
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline5}]{Oppgaver}
 \begin{itemize}
\item <1|only@1> Skriv ut værmelding basert på temperatur.
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Temperatur & Melding\\
\hline
-\(\infty\) -- -50 & Sola har sluknet\\
-50 -- +10 & Kakaovær\\
+10 -- +15 & Trondheimssommer\\
+15 -- \(\infty\) & Varmt nok\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{itemize}


\begin{itemize}
\item <2|only@2> Implementer følgende mattefunksjon

\begin{equation*}
absoluttverdi(x) = 
\begin{cases}
x & \text{if } x >= 0 \\
-x & \text{if } x < 0
\end{cases}
\end{equation*}
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item <3|only@3> Lag funksjonen \texttt{begrens(x, min, max)}, som returnerer
verdien nærmest \(x\) i intervallet \(\lbrack min, max \rbrack\). Eksempler:
\begin{itemize}
\item \texttt{begrens(5, 1, 10)} \(\rightarrow\) \texttt{5}
\item \texttt{begrens(-5, 1, 10)} \(\rightarrow\) \texttt{1}
\item \texttt{begrens(15, 1, 10)} \(\rightarrow\) \texttt{10}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Switch}
\label{sec:orgheadline9}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline7}]{Format}
 \begin{itemize}
\item Spesialvariant av \emph{if} tiltenkt situasjoner med mange
likhetssammenlikninger.
\end{itemize}

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
switch verdi
    case verdi1
        <kode1>
    case verdi2
        <kode2>
    ...
    case verdiN
        <kodeN>
    otherwise
        <kodeN+1>
end
\end{minted}
\end{column}


\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
if verdi == verdi1
    <kode1>
elseif verdi == verdi2
    <kode2>
...
elseif verdi == verdiN
    <kodeN>
else
    <kodeN+1>
end
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline8}]{Eksempel: romertall}
\begin{center}
\begin{tabular}{cc|cc}
0 & 'nulla' & 6 & 'VI'\\
1 & 'I' & 7 & 'VII'\\
2 & 'II' & 8 & 'VIII'\\
3 & 'III' & 9 & 'IX'\\
4 & 'IV' & 10 & 'X'\\
5 & 'V' &  & \\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som tar inn et tall mellom 0 og 10 og returnerer rett
romertall.
\begin{itemize}
\item Eks: romertall(5) gir 'V'
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\section{For-løkker}
\label{sec:orgheadline12}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline10}]{Format}
 \begin{itemize}
\item Kjører kode flere ganger.
\end{itemize}

\begin{minted}[]{matlab}
for <variabel> = <vektor>
    <kode>
end
\end{minted}

\pause

\begin{columns}
\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
for i = 1:10
    disp(i);
end
\end{minted}

\pause
\end{column}

\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
v = [1, 5, 9]
for element = v
    disp(element);
end
\end{minted}

\pause
\end{column}

\begin{column}{0.33\columnwidth}
\begin{minted}[]{matlab}
A = magic(3);
for kolonne = A
    disp(kolonne);
end
\end{minted}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline11}]{Eksempel: vektoroperasjoner}
 \begin{enumerate}[<+->]
\item Lag en funksjon \texttt{summer(vektor)}, som returnerer summen av alle elementene i
en vektor.
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \texttt{sum(vektor)}
\end{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{finn(vektor, element)}, som returnerer første plassen i
vektoren med elementet. Hvis det ikke finnes, returner 0.
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \texttt{find(vektor == element)}
\item Eller \texttt{[\textasciitilde{}, indeks] = ismember(element, vektor)}
\end{itemize}
\item Lag en funksjon \texttt{vektorlengde(vektor)} som regner ut euklidsk lengde av
vektoren. Formel: \(\lvert v \rvert = \sqrt{v_1^2 + v_2^2 + ... + v_n^2}\)
\begin{itemize}
\item Innebygd variant: \texttt{norm(vektor)}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}


\section{Diverse}
\label{sec:orgheadline44}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline13}]{Eksempel: flyplasskøer}
\begin{itemize}
\item Tenkt situasjon: flyplasskø (sikkerhetskontroll)
\begin{itemize}
\item Folk går i rader
\item Hver person i køen har et visst antall minutter til flyet går
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline14}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sikkerhetskontroll-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline15}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/sikkerhetskontroll-2-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline16}]{Eksempel: flyplasskøer}
\begin{itemize}
\item Oppgave: lag et program som henter de personene med dårligst tid ut
av køen, slik at kørekken får en kolonne mindre.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline17}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline18}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline19}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/sikkerhetskontroll.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline20}]{Først et par Matlabtips}
 \begin{itemize}[<+->]
\item Hente ut antall rader og kolonner for matrise: 
\begin{itemize}
\item \texttt{[m, n] = size(matrise)}
\end{itemize}
\item Finne posisjonene til en liste sortert etter stigende verdi: 
\begin{itemize}
\item \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\end{itemize}
\item Lag en \(m \times n\) matrise fra en vektor:
\begin{itemize}
\item \texttt{reshape(vektor, m, n)}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline21}]{Køen som matrise}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ko-som-matrise.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline22}]{Køen som matrise}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/ko-som-matrise-1-left.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline23}]{Løsningsplan:}
\begin{enumerate}
\item Brett ut køen ved å gjøre kø-matrisen til en kø-vektor.
\item Finn de \(n\) personene i køen med dårligst tid.
\item Lag en matrise med alle de andre personene.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline24}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-5-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline25}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline26}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline27}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline28}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-1-left2.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline29}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Matrise som vektor: \texttt{M(:)}

\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko-1-left2.pdf}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgheadline30}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/matriseko-som-vektorko.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline31}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/finn-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline32}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Finn rekkefølgen på liste: \texttt{[\textasciitilde{}, ordning] = sort(liste)}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/finn-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline33}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline34}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline35}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Hent ut element fra posisjoner i liste: \texttt{liste(posisjoner)}

(Hentes ut i rekkefølgen gitt i \texttt{posisjoner})
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/fjern-daarligst-tid.pdf}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:orgheadline36}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-4-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline37}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-3-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline38}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-2-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline39}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise-1-left.pdf}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgheadline40}]{Eksempel: flyplasskøer}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline41}]{Eksempel: flyplasskøer}
 Lag \(m \times n\) matrise fra vektor: \texttt{reshape(vektor, m, n)}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/lag-ny-komatrise.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgheadline42}]{Eksempel: romertall}
 \begin{enumerate}
\item Lag en funksjon som tar inn et romertall, og returnerer tallverdien.
\begin{itemize}
\item \texttt{fra\_romertall('MCMXCIX')} -> 1999
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgheadline43}]{Eksempel: eksamensoppgave}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{figures/eksamen-h2008.png}
\end{frame}
\end{document}